\documentclass[relazione.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Terzo Esercizio}

\section{Descrizione dell'algoritmo}

In questo esercizio si implementa il l'algoritmo di Nelder-Mead di ottimizzazione non lineare, descritto in \cite{Press:2007:NRE:1403886}, conosciuto anche come metodo del simplesso. 

Data una funzione $f:\Omega \in \mathrm{R}^n \rightarrow \mathrm{R}$ di cui si cerca il punto di minimo, si definisce \emph{simplesso} la figura geometrica ottenuta unendo $n+1$ punti con segmenti, poligoni, ecc. Se si vuole minimizzare una funzione definita da due variabili indipendenti, allora un simplesso è un triangolo, in tre dimensioni è un tetraedro, e così via. Si considerano solo simplessi non degeneri.

Il metodo del simplesso non richiede di conoscere le derivate della funzione f, bensì è sufficiente valutare la funzione stessa.

A ogni step l'algoritmo comincia ordinando i punti del simplesso in base al valore che la funzione assume su di essi.

\[
f(\mathbf x_1) \leq f(\mathbf x_2) \leq \cdots \leq f(\mathbf x_{n+1}).
\]

Se si soddisfano le condizioni per la terminazione dell'algoritmo, si restituisce il punto $x_1$.

Prosegue valutando il centroide $x_o$ di tutti i punti eccetto il peggiore $x_{n+1}$.

Si \emph{riflette} il simplesso, calcolando il punto $x_r$, con $\alpha > 0$

\[
\mathbf x_r = \mathbf x_o - \alpha (\mathbf x_{n+1} - \mathbf x_o)
\]

Se $f(x_r) < f(x_1)$, allora si prosegue \emph{estendendo} il simplesso e calcolando, con $\gamma>1$

\[
\mathbf x_e = \mathbf x_o + \gamma (\mathbf x_r - \mathbf x_o)
\]

Se $y(x_r) < y(x_e)$, allora si assegna $x_{n+1} = x_e$, altrimenti $x_{n+1} = x_r$.

Se, invece, $f(x_1) < f(x_r) < f(x_n)$, si assegna direttamente $x_{n+1} = x_r$.

Altrimenti si è sicuri che $f(x_n) < f(x_r)$. In questo caso si \emph{contrae} il simplesso, con $0<\rho \leq 0.5$

\[
\mathbf x_c = \mathbf x_o + \rho(\mathbf x_{n+1} - \mathbf x_o)
\]

Se $f(x_c) < f(x_{n+1})$, si assegna $x_{n+1} = x_c$, altrimenti significa che non si riesce proprio a trovare un nuovo punto migliore di $x_{n+1}$, ovvero del peggiore dei punti del simplesso precedente, eventualità rara quando si è nei pressi di un minimo, quindi l'unica cosa che si può provare a fare è contrarre il simplesso in tutte le direzioni verso il punto migliore.

Ci sono due principali metodi per valutare l'arresto dell'algoritmo. Il primo è richiedere che la riduzione relativa el valore della funzione sui punti del simplesso dopo uno step sia minore di una certa soglia. questo metodo può restituire dei falsi positivi in casi di funzioni molto piatte, qundi viene considerata anche la seconda opzione, la quale invece valuta lo spostamento relativo edl centroide del simplesso a ogni step.

Il simplesso cerca dei minimi locali, che dipendono dal simplesso di partenza. Si può implementare un minimizzatore globale generando random dei simplessi di partenza dentro al dominio della funzione, e poi scegliendo come minimo globale il punto che minimiza la funzione tra i punti trovati.

\section{Implementazione}

Si segue quanto suggerito in \cite{Press:2007:NRE:1403886}. L'algoritmo appare diverso da quanto appena descritto, ma è equivalente. Viene inoltre sostituita la condizione di terminazione con le due suggerite precedentemente.

Ogni operazione che trasforma il simplesso è eseguita dalla funzione \emph{pointTry()}.
\begin{minted}{c}
template <typename myfloat, int N>
  myfloat Simplex<myfloat, N>::pointTry(myfloat scale){
  Point<myfloat, N> sum;
  sum = pointSum();
  myfloat fac1 = (1.0-scale) / ( (double) N) ;
  myfloat fac2 =  fac1 - scale;
  Point<myfloat, N> ptry;
  ptry = sum*fac1 - simp[indexHigh]*fac2;
  myfloat ytry = func(ptry);
  if ( ytry < y[indexHigh] ){ 
    y[indexHigh] = ytry;
    simp[indexHigh] = ptry ;
  }
  return ytry;
}
\end{minted}

La classe \emph{Point} è una classe templata che implementa le naturali operazioni che si possono eseguire su un vettore in $N$ dimensioni tramite overload degli operatori.

Si ha che 
\[
fac1 = \frac{1-scale} {n}
\]
\[
fac2 = \frac{1-scale} {n} - scale
\]
quindi, con $pointsum() = (\vec{x}_1 + ... + \vec{x}_{n+1}) $
\[
ptry = (\vec{x}_1 + ... + \vec{x}_{n+1}) \left(\frac{1-scale} {n}\right) - \vec{x}_{n+1} \left(\frac{1-scale} {n} - scale\right)
\]
\[
ptry = (\vec{x}_1 + ... + \vec{x}_{n}) \left(\frac{1-scale} {n}\right) - \vec{x}_{n+1} (scale)
\]
\[
ptry = (\vec{x}_o) (1-scale) - \vec{x}_{n+1} (scale)
\]
\[
ptry = (\vec{x}_o) + scale (\vec{x}_o - \vec{x}_{n+1} ) 
\]

Si chiama la funzione passando ogni volta a $scale$ $-\alpha$, $\gamma$  o $\rho$, quindi $ptry$ a è rispettivamente $\vec{x}_r$, $\vec{x}_e$, $\vec{x}_c$.

L'algoritmo è implementato nella funzione:

\begin{minted}{c}
template <typename myfloat, int N>
Point<myfloat, N> Simplex<myfloat, N>::minimize
  (Point<myfloat, N> p0, 
  myfloat newdelta, myfloat newftol, myfloat newptol, 
  int newmaxsteps) {
    ftolthreshold = newftol;
    ptolthreshold = newptol;
    maxsteps = newmaxsteps ;
    delta = newdelta ;
    // p0: initial point
    // we start by constructing the initial simplex
    simp.clear();
    simp.push_back(p0);
    y.push_back(func(p0)) ;
    for (int i=0; i<N; i++) {
      Point<myfloat, N> vi(p0, i, delta);
      simp.push_back(vi);
      y.push_back(func(vi));
    }

    nsteps = 0;
    while(1) {
      // get high, next high and lowest points
      if (y[0]>y[1]) {
        indexNextHigh = 1;
        indexHigh = 0;
      } else {
        indexNextHigh = 0;
        indexHigh = 1;      
      }
      for (int i=0; i<y.size(); i++){
        if (y[i] < y[indexLow]) indexLow=i;
        if (y[i] >= y[indexHigh]){
          indexNextHigh = indexHigh;
          indexHigh = i;
        } else if (y[i] > y[indexNextHigh] && i!= indexHigh){
          indexNextHigh = i ;
        }
      }

      // check exit conditions
      ftol = getFtol();
      ptol = getPtol();
      if (ftol < ftolthreshold || ptol < ptolthreshold) {
        return simp[indexLow];
      }
      if (nsteps > maxsteps) {
        throw("nsteps exceeded"); 
      }
      nsteps +=2;

      // new iteration
      // reflect from the high point
      oldCentroid = getCentroid();
      myfloat ytry = pointTry(- alpha );
      if (ytry <= y[indexLow]) {
        // better result than the low point, try addition extrapolation
        ytry = pointTry(gamma);
      } else if ( ytry >= y[indexNextHigh] ) {
        // reflected is worse than second high, try intermidiate
        // contraction by 1D
        myfloat ysave = y[indexHigh] ;
        ytry = pointTry(rho);
        if ( ytry >= ysave ) {
        // cant get rid of the high point
        // contract around the lowest
        contractLowest();
      }
      nsteps += N ;
      } else {
        nsteps-- ; 
      }
    }
}
\end{minted}

\section{Analisi delle prestazioni del simplesso}

Si esegue il medoto del simplesso contro una serie di funzioni di test per gli algoritmi di minimizzazione.

Si implementa un minimizzatore globale, inizializzando in maniera casuale un punto $P_0$, poi generando i restanti $N$ punti del simplesso semplicemente aggiungendo un versore ricalato di un parametro $\delta$, ottenendo $P_i = P_0 + \delta \vec{e_i}$.

\subsection{Funzione di Easom}

La funzione di Easom è così definita:

\[
f(x,y) = - \cos(x) \cos(y) \exp \left( - \left( \left(x-\pi\right)^2 + \left(y-\pi\right)^2 \right) \right)
\]

Il minimo e il valore della funzione nel minimo sono:
\[
f(\pi, \pi) = -1
\]

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../es3/analysis/simplex-analysis_files/simplex-analysis_2_2}
	\caption{sono raffigurate le curve di livello della funzione di Easom e i minimi trocati dal metodo del simplesso. }
	\label{fig:simplex-analysis22}
\end{figure}

Il metodo del simplesso trova dei minimi locali in una regione in cui la funzione risulta molto piatta. Quei simplessi non convergono verso il minimo globale ma si arrestano prima.

Il metodo è in grado di trovare il minimo richiesto in 313 dei 1000 simplessi generati all'interno del range $[2,7],[2,7]$.

\subsection{Funzione di Goldsetn-Price}

La funzione di Goldsetn-Price è così definita:

\[
f(x,y) = \exp \left( 0.5 \left( x^2 + y^2 -25\right)^2 \right) + \left(\sin \left(4x-3y\right)\right)^4 + 0.5\left(2x+y-10\right)^2
\]

Il minimo e il valore della funzione nel minimo sono:
\[
f(3,4) = 1.0
\]

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../es3/analysis/simplex-analysis_files/simplex-analysis_3_1}
	\caption{sono raffigurate le curve di livello della funzione di Goldsetn-Price e i minimi trocati dal metodo del simplesso.}
	\label{fig:simplex-analysis31}
\end{figure}

Il metodo trova numerosi minimi locali, ed è in grado di trovare il minimo globale in 36 dei 1000 simplessi generati nel range $[-5, 6.5], [-5,6.5]$. Il numeri di successi è più basso rispetto all'esempio precedente perchè spesso i simplessi si sono mossi verso altri minimi locali.

\subsection{Funzione di Bukin no 6}

La funzione di Bukin no 6 è così definita:

\[
f(x,y) = 100\sqrt{\left|y - 0.01x^{2}\right|} + 0.01 \left|x+10 \right|.\quad
\]

Il minimo e il valore della funzione nel minimo sono:
\[
f(-10,1) = 0
\]


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../es3/analysis/simplex-analysis_files/simplex-analysis_4_1}
	\caption{sono raffigurate le curve di livello della funzione di Bukin no 6 e i minimi trocati dal metodo del simplesso.}
	\label{fig:simplex-analysis41}
\end{figure}

Il metodo si arresta in numerosi punti lungo la vallata principale, però non è in grado di scendere correttamente verso il punto di minimo, bensì il metodo si arresta lungo lo spigolo della funzione.

Infatti non viene trovato esattamente il valore di minimo, il migliore risultato ottenuto generando 1000 simplessi iniziali nel range $[-15,-5], [-3,3]$ è:

\[
f(-9.99912 , 0.999823 ) = 0.000009
\]

ottenuto partendo dal simplesso centrato in $(-9.99912, 0.999823)$

\subsection{Funzione di Booth}

La funzione di Booth è definita come

\[
f(x,y) = \left( x + 2y -7\right)^{2} + \left(2x +y - 5\right)^{2}
\]

Il minimo e il valore della funzione nel minimo sono:
\[
f(1,3) = 0
\]

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../es3/analysis/simplex-analysis_files/simplex-analysis_6_1}
	\caption{sono raffigurate le curve di livello della funzione di Booth e i minimi trocati dal metodo del simplesso.}
	\label{fig:simplex-analysis61}
\end{figure}

Il metodo trova correttamente il minimo della funzione di Booth, in in 82 dei 1000 simplessi generati nell'intervallo $[-10,10],[-10,10]$. In 389 casi il valore di minimo trovato è minore di $1e-27$ dal minimo vero, ma poi il metodo si è arrestato erroneamente perchè a causa della precisione finita della macchina la variazione relativa della funzione è scesa sotto la precisione macchina ed è stata impostata a $0$, risultando invevitabilmente minore della tolleranza impostata. In tutti gli altri casi il calcolo della stessa variazione relativa ha restituito Nan, non risultando mai minore alla tolleranza richiesta. In questi casi il metodo di è arrestato grazie alla tolleranza sullo spostamento relativo del centroide del simplesso, arrestandosi a circa $1e-16$ dal minimo.

\section{Listings}

Classe ausiliaria Point: point.h

\inputminted[]{c}{../es3/simplex/point.h}

Classe che implementa il metodo del simplesso: simplex.h

\inputminted[]{c}{../es3/simplex/simplex.h}

main che implementa la ricerca dei minimi: simplex.cpp

\inputminted[]{c}{../es3/simplex.cpp}

\end{document}